
                      Batman Returns hace coincidir el Caped Crusader con Catwoman. Espera, recibirás una carga del deslumbrante gatito de Michelle Pfeiffer con un látigo. "¿Cómo pudiste? Soy una mujer", le dice a Batman cuando él la golpea, enfrentándose a sus disculpas con una patada en la ingle. Miau, por cierto. Aunque su lamido lujurioso de la cara de Batman puede despertar pensamientos pervertidos, Catwoman no es bimbo en cuero negro. Pfeiffer le da a esta vengadora feminista un núcleo duro de inteligencia e ingenio; Ella es una deslumbrante clásica.

El seguimiento del éxito de taquilla del verano '89 es más rápido y divertido, pero eso no siempre es una ventaja. Para mantener a esta casa de diversión asombrosa zumbando con frenética acción, el director Tim Burton pasa menos tiempo investigando el lado oscuro del Caballero Oscuro. Y la siniestra grandeza visual del difunto Anton Furst ha dado paso al enfoque más caprichoso del diseñador de producción Bo Welch. Aún así, el superdotado Burton no ha perdido su espíritu subversivo, y el guión de Daniel Waters (Heathers) le da un toque cortante a la diversión. El héroe maníaco-depresivo de Michael Keaton sigue siendo una creación notablemente rica. Y el pingüino mutante de Danny De Vito, un Richard III con globo y un reino de fanáticos de las alcantarillas, está tan hilarantemente distorsionado como el Joker de Jack Nicholson e incluso más rápido con las bromas.
        
            